{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":"Oe mozin \u2661"},{"location":"about/","title":"About The Couple Notebook","text":"<p>The Couple Notebook is a personal project designed to help couples document their journey together. It serves as a digital memory book where you can record special moments, share thoughts, and preserve your relationship's story.</p>"},{"location":"about/#purpose","title":"Purpose","text":"<p>Relationships are built on shared experiences and memories. This notebook provides a structured way to capture those precious moments that might otherwise fade with time.</p>"},{"location":"about/#how-to-use","title":"How to Use","text":"<ol> <li>Document Special Dates - Anniversaries, first meetings, memorable trips</li> <li>Share Personal Reflections - Thoughts, feelings, and growth together</li> <li>Create Memory Collections - Group memories by themes or time periods</li> <li>Add Media - Photos, videos, and other mementos</li> </ol>"},{"location":"about/#contact","title":"Contact","text":"<p>For more information or support, feel free to reach out to the project maintainers.</p>"},{"location":"matematica/analysis/fourier-series/","title":"S\u00e9rie de Fourier","text":""},{"location":"matematica/analysis/fourier-series/#um-pouco-de-historia","title":"Um pouco de hist\u00f3ria","text":"<p>A s\u00e9rie de Fourier surgiu no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, quando o matem\u00e1tico franc\u00eas Joseph Fourier buscava compreender a propaga\u00e7\u00e3o do calor em corpos s\u00f3lidos. Em 1807, ele apresentou \u00e0 Academia Francesa seu trabalho \"M\u00e9moire sur la propagation de la chaleur dans les corps solides\", no qual prop\u00f4s que qualquer fun\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica poderia ser expressa como uma soma infinita de senos e cossenos \u2014 o que hoje conhecemos como s\u00e9rie de Fourier. </p>"},{"location":"matematica/analysis/fourier-series/#1-resumo","title":"1. Resumo","text":"<p>Uma s\u00e9rie de Fourier expressa uma fun\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \\(f\\) como uma soma de fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas ou fasores. Assim, qualquer forma de onda ou fun\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \u2014 desde sinais el\u00e9tricos at\u00e9 vibra\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas \u2014 pode ser \u201cdecomposta\u201d em harm\u00f4nicos puros, o que \u00e9 fundamental em An\u00e1lise de Sinais, F\u00edsica e Engenharia.</p>"},{"location":"matematica/analysis/fourier-series/#1-contexto-e-espaco-funcional","title":"1. Contexto e Espa\u00e7o Funcional","text":"<p>Seja \\(f\\colon \\mathbb{R}\\to\\mathbb{R}\\) (ou \\(\\mathbb{C}\\)) peri\u00f3dica de per\u00edodo \\(2\\pi\\), isto \u00e9,</p> \\[ f(x + 2\\pi) = f(x)\\quad\\forall x\\in\\mathbb{R}. \\] <p>Suponha que \\(f\\) satisfa\u00e7a as condi\u00e7\u00f5es de Dirichlet em um per\u00edodo (por exemplo, seja de classe \\(C^1\\) por partes). Ent\u00e3o \\(f\\) pertence ao espa\u00e7o \\(L^2([-\\pi,\\pi])\\) ou ao espa\u00e7o das fun\u00e7\u00f5es de quadrado-integr\u00e1vel em \\([-\\pi,\\pi]\\).</p> <p>No espa\u00e7o de Hilbert \\(\\bigl(L^2([-\\pi,\\pi]),\\langle\\cdot,\\cdot\\rangle\\bigr)\\), tomamos o produto interno</p> \\[ \\langle g, h\\rangle \\;=\\;\\int_{-\\pi}^{\\pi} g(x)\\,\\overline{h(x)}\\,dx \\] <p>e a norma associada \\(\\|g\\|^2=\\langle g,g\\rangle\\).</p> <p>As fun\u00e7\u00f5es</p> \\[ 1,\\quad \\cos(nx),\\quad \\sin(nx)\\quad(n=1,2,3,\\dots) \\] <p>formam um sistema ortogonal em \\(L^2([-\\pi,\\pi])\\).</p>"},{"location":"matematica/analysis/fourier-series/#2-forma-trigonometrica-da-serie-de-fourier","title":"2. Forma Trigonom\u00e9trica da S\u00e9rie de Fourier","text":"<p>Para \\(f\\) peri\u00f3dico de per\u00edodo \\(2\\pi\\), definimos os coeficientes:</p> \\[ \\begin{aligned} a_0 &amp;= \\frac{1}{\\pi}\\int_{-\\pi}^{\\pi} f(x)\\,dx,\\\\ a_n &amp;= \\frac{1}{\\pi}\\int_{-\\pi}^{\\pi} f(x)\\,\\cos(nx)\\,dx,\\quad n\\ge1,\\\\ b_n &amp;= \\frac{1}{\\pi}\\int_{-\\pi}^{\\pi} f(x)\\,\\sin(nx)\\,dx,\\quad n\\ge1. \\end{aligned} \\] <p>A s\u00e9rie de Fourier de \\(f\\) \u00e9 ent\u00e3o:</p> \\[ \\boxed{ f(x)\\sim \\frac{a_0}{2} \\;+\\;\\sum_{n=1}^{\\infty}\\bigl[a_n\\cos(nx)+b_n\\sin(nx)\\bigr]. } \\] <p>\u2014 Aqui \u201c\\(\\sim\\)\u201d indica que a s\u00e9rie converge (em norma \\(L^2\\), ponto a ponto ou uniformemente, conforme hip\u00f3teses adicionais) para \\(f\\) ou para \\(\\bigl(f(x^+)+f(x^-)\\bigr)/2\\) se houver descontinuidades.</p>"},{"location":"matematica/analysis/fourier-series/#3-forma-exponencial-complexa","title":"3. Forma Exponencial (Complexa)","text":"<p>Em vez de seno e cosseno, usa-se a base completa de exponenciais:</p> \\[ e^{inx},\\quad n\\in\\mathbb{Z}, \\] <p>ortogonais em \\(L^2([-\\pi,\\pi])\\). Definem\u2011se</p> \\[ c_n = \\frac{1}{2\\pi}\\int_{-\\pi}^{\\pi} f(x)\\,e^{-inx}\\,dx, \\qquad n\\in\\mathbb{Z}. \\] <p>A s\u00e9rie de Fourier complexa \u00e9:</p> \\[ \\boxed{ f(x)\\sim \\sum_{n=-\\infty}^{\\infty} c_n\\,e^{inx}. } \\] <p>Rela\u00e7\u00e3o com a forma trigonom\u00e9trica:</p> \\[ c_0 = \\frac{a_0}{2},\\quad c_n = \\frac{a_n - i\\,b_n}{2},\\quad c_{-n} = \\frac{a_n + i\\,b_n}{2}. \\]"},{"location":"matematica/analysis/fourier-series/#4-teoremas-de-convergencia","title":"4. Teoremas de Converg\u00eancia","text":"<ul> <li> <p>Converg\u00eancia em \\(L^2\\): Se \\(f\\in L^2([-\\pi,\\pi])\\), ent\u00e3o sua s\u00e9rie de Fourier converge para \\(f\\) em norma \\(L^2\\).</p> </li> <li> <p>Converg\u00eancia pontual (Dirichlet): Se \\(f\\) \u00e9 peri\u00f3dica e com n\u00famero finito de descontinuidades e de m\u00e1ximos/minimos por per\u00edodo, ent\u00e3o para todo \\(x\\),</p> </li> </ul> <p> </p> <ul> <li>Converg\u00eancia uniforme: Se \\(f\\) \u00e9 cont\u00ednua e de classe Lipschitz ou com derivada cont\u00ednua, a converg\u00eancia \u00e9 uniforme.</li> </ul>"},{"location":"matematica/analysis/fourier-series/#5-exemplos","title":"5. Exemplos","text":"<ol> <li>Onda quadrada de per\u00edodo \\(2\\pi\\):</li> </ol> <p>tem expans\u00e3o</p> <p> </p> <ol> <li>Sinal dente de serra \\(f(x)=x\\) em \\((-\\pi,\\pi]\\):</li> </ol> <p> </p> <ol> <li>Fun\u00e7\u00e3o m\u00f3dulo \\(f(x)=|x|\\) em \\([-\\pi,\\pi]\\):</li> </ol> <p> </p> <p>Essas f\u00f3rmulas permitem analisar qualquer sinal peri\u00f3dico, obter aproxima\u00e7\u00f5es com quantos termos forem desejados e entender propriedades de suaviza\u00e7\u00e3o, Gibbs phenomenon, entre outros fen\u00f4menos cl\u00e1ssicos da S\u00e9rie de Fourier.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/anel/","title":"Anel","text":"<p>Um anel \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de elementos onde se pode somar, subtrair e multiplicar, obedecendo regras que generalizam as opera\u00e7\u00f5es usuais em \u2124. Ele serve de estrutura b\u00e1sica em muitas \u00e1reas da \u00c1lgebra, como n\u00fameros inteiros, matrizes e polin\u00f4mios.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/anel/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um anel \u00e9 uma tripla \\((R, +, \\cdot)\\) tal que satisfaz os seguintes axiomas:</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/anel/#2-axiomas","title":"2. Axiomas","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/anel/#axiomas-do-grupo-aditivo","title":"Axiomas do grupo aditivo","text":"<p>Ou seja, para todos \\(a,b,c \\in R\\):</p> <ol> <li>(Fechamento) \\(\\;a + b \\in R\\).</li> <li>(Associatividade) \\(\\;(a + b) + c = a + (b + c).\\)</li> <li>(Exist\u00eancia do neutro aditivo) \\(\\;\\exists\\,0\\in R\\) tal que \\(a + 0 = a = 0 + a.\\)</li> <li>(Exist\u00eancia de inverso aditivo) \\(\\;\\forall a\\in R,\\;\\exists(-a)\\in R\\) tal que \\(a + (-a) = 0 = (-a) + a.\\)</li> <li>(Comutatividade) \\(\\;a + b = b + a.\\)</li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/anel/#axiomas-do-semigrupo-multiplicativo","title":"Axiomas do semigrupo multiplicativo","text":"<p>Isto \u00e9, para todos \\(a,b,c \\in R\\):</p> <ol> <li>(Fechamento) \\(\\;a\\cdot b \\in R.\\)</li> <li>(Associatividade) \\(\\;(a\\cdot b)\\cdot c = a\\cdot (b\\cdot c).\\)</li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/anel/#distributividade","title":"Distributividade","text":"<p>Para todos \\(a,b,c \\in R\\) valem</p> <p> </p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/anel/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<ol> <li> <p>Inteiros \\(\\bigl(\\mathbb{Z},+,\\times\\bigr)\\) \u00e9 um anel comutativo unit\u00e1rio (unidade \\(1\\)).</p> </li> <li> <p>Matrizes quadradas    O conjunto \\(M_n(\\mathbb{R})\\) de todas as matrizes \\(n\\times n\\) com entradas reais, com soma e produto usuais, \u00e9 um anel n\u00e3o comutativo, mas unit\u00e1rio (unidade \\(I_n\\)).</p> </li> <li> <p>Polin\u00f4mios \\(\\mathbb{R}[x]\\), o conjunto de polin\u00f4mios em \\(x\\) com coeficientes reais, forma um anel comutativo unit\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Fun\u00e7\u00f5es    Se \\(X\\) \u00e9 um conjunto, as fun\u00e7\u00f5es \\(f\\colon X\\to\\mathbb{R}\\) com soma e produto ponto a ponto formam um anel comutativo unit\u00e1rio (unidade: fun\u00e7\u00e3o constante \\(1\\)).</p> </li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/cauchy-sequence/","title":"Sequ\u00eancia de Cauthy","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/cauchy-sequence/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Seja \\(E\\) um espa\u00e7o vetorial sobre o corpo \\(\\Bbb K\\) (onde \\(\\Bbb K = \\mathbb{R}\\) ou \\(\\mathbb{C}\\)) munido de uma norma \\(\\|\\cdot\\|\\). Definimos a m\u00e9trica associada por</p> \\[ d \\colon E \\times E \\;\\longrightarrow\\; \\mathbb{R},\\qquad d(x,y) \\;=\\;\\|\\,x - y\\|\\,.  \\] <p>Uma sequ\u00eancia \\(\\{x_n\\}_{n\\in\\mathbb{N}}\\subset E\\) \u00e9 dita sequ\u00eancia de Cauchy se, e somente se, satisfaz a condi\u00e7\u00e3o:</p> \\[ \\forall \\varepsilon &gt; 0,\\;\\;\\exists N\\in\\mathbb{N}:\\;\\; \\forall\\,m,n\\gt N,\\quad d(x_n,x_m) \\;&lt;\\;\\varepsilon\\,. \\] <p>Em termos de norma, escrevemos equivalentemente:</p> \\[ \\forall \\varepsilon &gt; 0,\\;\\;\\exists N\\in\\mathbb{N}:\\;\\; \\forall\\,m,n\\ge N,\\quad \\bigl\\|\\,x_n - x_m \\bigr\\| \\;&lt;\\; \\varepsilon\\,. \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/cauchy-sequence/#2-comentarios-adicionais","title":"2. Coment\u00e1rios adicionais","text":"<ol> <li> <p>Depend\u00eancia da dist\u00e2ncia    A defini\u00e7\u00e3o acima emprega a m\u00e9trica \\(d\\) induzida pela norma. Em espa\u00e7os vetoriais com outra m\u00e9trica \\(d\\), basta substituir \\(d(x_n,x_m)\\) na mesma forma.</p> </li> <li> <p>Intui\u00e7\u00e3o    A ideia central \u00e9 que os termos da sequ\u00eancia \u201cse aproximam cada vez mais uns dos outros\u201d \u00e0 medida que \\(n,m\\to\\infty\\).</p> </li> <li> <p>Completude    Um espa\u00e7o vetorial normado \\((E,\\|\\cdot\\|)\\) \u00e9 completo se toda sequ\u00eancia de Cauchy em \\(E\\) converge para algum limite em \\(E\\). Quando \\(E\\) \u00e9 completo, chamamos \\((E,\\|\\cdot\\|)\\) de espa\u00e7o de Banach.</p> </li> </ol> Imagem 1: Gr\u00e1fico de uma sequ\u00eancia de Cauchy."},{"location":"matematica/conceitos-gerais/combinacao-linear/","title":"Combina\u00e7\u00e3o Linear","text":"<p>Uma combina\u00e7\u00e3o linear de vetores \u00e9 uma express\u00e3o do tipo</p> <p> </p> <p>onde os \\(\\lambda_i\\) s\u00e3o escalares e os \\(v_i\\) s\u00e3o vetores.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/combinacao-linear/#1-definicao-formal","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Seja \\((V, K, +, \\cdot)\\) um espa\u00e7o vetorial sobre um corpo \\(K\\). Se \\(v_1, \\dots, v_n \\in V\\) e \\(\\lambda_1, \\dots, \\lambda_n \\in K\\), ent\u00e3o o vetor</p> \\[ v := \\lambda_1 v_1 + \\lambda_2 v_2 + \\dots + \\lambda_n v_n \\] <p>\u00e9 chamado de Combina\u00e7\u00e3o Linear de \\(v_1,\\dots,v_n\\) com coeficientes \\(\\lambda_1,\\dots,\\lambda_n\\).</p> <p>Denotamos o conjunto de todas as combina\u00e7\u00f5es lineares de \\(v_1,\\dots,v_n\\) por:</p> \\[ \\operatorname{span}\\{v_1, \\dots, v_n\\} := \\left\\{ \\sum_{i=1}^{n} \\lambda_i v_i \\;\\middle|\\; \\lambda_i \\in K \\right\\}. \\] <p>Tamb\u00e9m chamado de Subespa\u00e7o Gerado.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/combinacao-linear/#2-dependencia-linear","title":"2. Depend\u00eancia Linear","text":"<p>O conjunto de vetores \\(\\{v_1, \\dots, v_n\\} \\subseteq V\\) \u00e9 dito linearmente dependente se:</p> <p>  Ou seja, existe uma combina\u00e7\u00e3o linear n\u00e3o trivial que resulta no vetor nulo.</p> <p>Se n\u00e3o existir tal combina\u00e7\u00e3o n\u00e3o trivial, dizemos que o conjunto \u00e9 linearmente independente:</p> \\[ \\{v_1, \\dots, v_n\\} \\text{ \u00e9 linearmente independente} \\quad \\Longleftrightarrow \\quad \\sum_{i=1}^n \\lambda_i v_i = 0_V \\Rightarrow \\lambda_1 = \\dots = \\lambda_n = 0. \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/combinacao-linear/#exemplos","title":"Exemplos","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/combinacao-linear/#exemplo-1-dependencia","title":"Exemplo 1: Depend\u00eancia","text":"<p>No espa\u00e7o vetorial \\(\\mathbb{R}^3\\),</p> \\[ v_1 = (1,0,0),\\quad v_2 = (0,1,0),\\quad v_3 = (1,1,0). \\] <p>Temos:</p> \\[ v_3 = v_1 + v_2 \\;\\Rightarrow\\; \\{v_1,v_2,v_3\\} \\text{ \u00e9 linearmente dependente}. \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/combinacao-linear/#exemplo-2-independencia","title":"Exemplo 2: Independ\u00eancia","text":"<p>Em \\(\\mathbb{R}^2\\),</p> \\[ v_1 = (1,0),\\quad v_2 = (0,1) \\] <p>\u00e9 um conjunto linearmente independente, pois:</p> \\[ \\lambda_1 v_1 + \\lambda_2 v_2 = 0 \\;\\Rightarrow\\; \\lambda_1 = \\lambda_2 = 0. \\] <p>Se quiser, posso seguir com a defini\u00e7\u00e3o de base, posto, ou independ\u00eancia infinita \u2014 tudo formalmente.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/composicao-interna/","title":"Composi\u00e7\u00e3o Interna","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/composicao-interna/#1-definicao-formal","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Seja \\(A\\) um conjunto n\u00e3o vazio. Uma lei de composi\u00e7\u00e3o interna (ou opera\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria) em \\(A\\) \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o:</p> \\[ \\ast: A \\times A \\to A \\] <p>que associa a cada par ordenado \\((a, b) \\in A \\times A\\) um elemento \\(a \\ast b \\in A\\). Isso significa que a opera\u00e7\u00e3o \\(\\ast\\) \u00e9 fechada em \\(A\\), ou seja, o resultado da opera\u00e7\u00e3o entre quaisquer dois elementos de \\(A\\) tamb\u00e9m pertence a \\(A\\).</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/composicao-interna/#2-propriedades","title":"2. Propriedades","text":"<ol> <li>Associatividade:</li> </ol> <ol> <li>Comutatividade:</li> </ol> <ol> <li>Elemento Neutro:    Existe \\(e \\in A\\) tal que:</li> </ol> <ol> <li>Elemento Inverso:    Para cada \\(a \\in A\\), existe \\(a' \\in A\\) tal que:</li> </ol> <p>onde \\(e\\) \u00e9 o elemento neutro.</p> <ol> <li>Regularidade:    Um elemento \\(a \\in A\\) \u00e9 regular se:</li> </ol> <p> </p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/composicao-interna/#3-exemplos","title":"3. Exemplos","text":"<ol> <li> <p>Adi\u00e7\u00e3o em \\(\\mathbb{N}\\):    A opera\u00e7\u00e3o \\(+: \\mathbb{N} \\times \\mathbb{N} \\to \\mathbb{N}\\), definida por \\((a, b) \\mapsto a + b\\), \u00e9 uma lei de composi\u00e7\u00e3o interna em \\(\\mathbb{N}\\). \u00c9 associativa e comutativa, com elemento neutro \\(0\\).</p> </li> <li> <p>Multiplica\u00e7\u00e3o em \\(\\mathbb{Z}\\):    A opera\u00e7\u00e3o \\(\\cdot: \\mathbb{Z} \\times \\mathbb{Z} \\to \\mathbb{Z}\\), definida por \\((a, b) \\mapsto a \\cdot b\\), \u00e9 uma lei de composi\u00e7\u00e3o interna em \\(\\mathbb{Z}\\). \u00c9 associativa e comutativa, com elemento neutro \\(1\\).</p> </li> <li> <p>Subtra\u00e7\u00e3o em \\(\\mathbb{N}\\):    A opera\u00e7\u00e3o \\(-: \\mathbb{N} \\times \\mathbb{N} \\to \\mathbb{N}\\), definida por \\((a, b) \\mapsto a - b\\), n\u00e3o \u00e9 uma lei de composi\u00e7\u00e3o interna em \\(\\mathbb{N}\\), pois, por exemplo, \\(2 - 3 = -1 \\notin \\mathbb{N}\\).</p> </li> <li> <p>Interse\u00e7\u00e3o de Conjuntos:    Seja \\(\\mathcal{P}(S)\\) o conjunto das partes de um conjunto \\(S\\). A opera\u00e7\u00e3o \\(\\cap: \\mathcal{P}(S) \\times \\mathcal{P}(S) \\to \\mathcal{P}(S)\\), definida por \\((A, B) \\mapsto A \\cap B\\), \u00e9 uma lei de composi\u00e7\u00e3o interna em \\(\\mathcal{P}(S)\\). \u00c9 associativa, comutativa e tem como elemento neutro o conjunto \\(S\\).</p> </li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/composicao-interna/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>A exist\u00eancia de uma lei de composi\u00e7\u00e3o interna em um conjunto \\(A\\) permite a defini\u00e7\u00e3o de estruturas alg\u00e9bricas mais complexas, como semigrupos, mon\u00f3ides e grupos, dependendo das propriedades adicionais que a opera\u00e7\u00e3o \\(\\ast\\) satisfaz.</li> <li>A an\u00e1lise das propriedades da opera\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para a classifica\u00e7\u00e3o da estrutura alg\u00e9brica formada pelo conjunto \\(A\\) com a opera\u00e7\u00e3o \\(\\ast\\).</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/conjuntos/","title":"Conjuntos","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/conjuntos/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Seja \\(U\\) um \u201cuniverso\u201d de discurso (conjunto de refer\u00eancia). Um conjunto \\(A\\) \u00e9 determinado por uma propriedade (predicado) \\(P\\) que seus elementos satisfazem:</p> \\[ A \\;=\\; \\{\\,x \\in U \\mid P(x)\\,\\}. \\] <p>Ou, de forma abreviada, quando o universo estiver impl\u00edcito,</p> \\[ A \\;=\\; \\{\\,x \\mid P(x)\\,\\}. \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/conjuntos/#propriedades","title":"Propriedades","text":"<ol> <li>Extensionalidade</li> </ol> <p>  2. Esquema de Compreens\u00e3o Restrita:</p> <p>Para cada f\u00f3rmula \\(\\varphi(x)\\) sem quantificar sobre o conjunto resultante,</p> <p>  3. Par Ordenado</p> <p>  4. Uni\u00e3o</p> <p>  5. Conjunto das Partes</p> <p>  6. Infinito</p> <p>  7. Substitui\u00e7\u00e3o (Esquema)    Se \\(\\varphi(x,y)\\) define fun\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o</p> <p>  8. Regularidade (Fundamenta\u00e7\u00e3o)</p> <p>  9. Conjunto vazio</p> <p>Define-se o conjunto vazio como aquele que n\u00e3o cont\u00e9m elemento algum:</p> \\[ \\varnothing \\;=\\;\\{\\,x\\mid x \\neq x\\,\\}. \\] <p>Em particular, vale</p> \\[ \\forall x\\;\\bigl(x \\notin \\varnothing\\bigr). \\] <p>3. Opera\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas</p> <ul> <li> <p>Uni\u00e3o \\(\\displaystyle X\\;\\cup\\;Y \\;=\\;\\{\\,z\\mid z\\in X \\;\\lor\\; z\\in Y\\,\\}.\\)</p> </li> <li> <p>Interse\u00e7\u00e3o \\(\\displaystyle X\\;\\cap\\;Y \\;=\\;\\{\\,z\\mid z\\in X \\;\\land\\; z\\in Y\\,\\}.\\)</p> </li> <li> <p>Subconjunto \\(\\displaystyle X\\subseteq Y \\;\\iff\\;\\forall z\\,(z\\in X\\implies z\\in Y).\\)</p> </li> <li> <p>Diferen\u00e7a \\(\\displaystyle X\\setminus Y \\;=\\;\\{\\,z\\mid z\\in X \\;\\land\\; z\\notin Y\\,\\}.\\)</p> </li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/corpo/","title":"Corpo","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/corpo/#definicao-formal","title":"Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Seja \\(K\\) um conjunto n\u00e3o vazio com duas leis de composi\u00e7\u00e3o interna:</p> <ul> <li>adi\u00e7\u00e3o: \\(+ : K \\times K \\to K\\),</li> <li>multiplica\u00e7\u00e3o: \\(\\cdot : K \\times K \\to K\\).</li> </ul> <p>Chamamos \\((K, +, \\cdot)\\) de um corpo (ou field, em ingl\u00eas) se as seguintes propriedades forem satisfeitas:</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/corpo/#propriedades","title":"Propriedades:","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/corpo/#1-soma","title":"1. Soma:","text":"<p>\\((K, +)\\) \u00e9 um grupo abeliano</p> <ul> <li>Associatividade: \\(\\forall a,b,c\\in K,\\; (a+b)+c = a+(b+c)\\),</li> <li>Elemento neutro aditivo: \\(\\exists 0\\in K,\\; \\forall a\\in K,\\; a+0 = 0+a = a\\),</li> <li>Inverso aditivo: \\(\\forall a\\in K,\\; \\exists -a\\in K,\\; a + (-a) = 0\\),</li> <li>Comutatividade: \\(\\forall a,b\\in K,\\; a+b = b+a\\).</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/corpo/#2-multiplicacao","title":"2. Multiplica\u00e7\u00e3o:","text":"<p>\\((K^*, \\cdot)\\) \u00e9 um grupo abeliano, onde \\(K^* = K \\setminus \\{0\\}\\)</p> <ul> <li>Associatividade: \\(\\forall a,b,c\\in K^*,\\; (a\\cdot b)\\cdot c = a\\cdot(b\\cdot c)\\),</li> <li>Elemento neutro multiplicativo: \\(\\exists 1\\in K,\\; 1\\ne 0,\\; \\forall a\\in K,\\; a\\cdot 1 = 1\\cdot a = a\\),</li> <li>Inverso multiplicativo: \\(\\forall a\\in K^*,\\; \\exists a^{-1}\\in K,\\; a\\cdot a^{-1} = 1\\),</li> <li>Comutatividade: \\(\\forall a,b\\in K^*,\\; a\\cdot b = b\\cdot a\\).</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/corpo/#3-distributividade","title":"3. Distributividade:","text":"\\[ \\forall a,b,c\\in K,\\quad a\\cdot(b+c) = a\\cdot b + a\\cdot c. \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/corpo/#corpo-vs-corpo-comutativo","title":"Corpo vs Corpo Comutativo","text":"<p>Na defini\u00e7\u00e3o moderna, todo corpo j\u00e1 \u00e9 comutativo na multiplica\u00e7\u00e3o. Portanto, a express\u00e3o \"corpo comutativo\" \u00e9 redundante na maioria das abordagens contempor\u00e2neas.</p> <p>Por\u00e9m, em abordagens mais antigas (ou em generaliza\u00e7\u00f5es), distinguem-se:</p> <ul> <li>Corpo (field): Multiplica\u00e7\u00e3o comutativa \u2014 padr\u00e3o.</li> <li>Corpo n\u00e3o comutativo (ou \"divis\u00e3o n\u00e3o comutativa\", ou \"anel de divis\u00e3o\"): Multiplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o necessariamente comutativa \u2014 ex.: os quaternions \\(\\mathbb{H}\\).</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/corpo/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<ol> <li> <p>Corpo dos n\u00fameros racionais: \\(\\mathbb{Q}\\)    Com as opera\u00e7\u00f5es usuais de \\(+\\) e \\(\\cdot\\), \u00e9 um corpo.</p> </li> <li> <p>Corpo dos n\u00fameros reais: \\(\\mathbb{R}\\)</p> </li> <li> <p>Corpo dos n\u00fameros complexos: \\(\\mathbb{C}\\)</p> </li> <li> <p>Corpo finito:        onde \\(p\\) \u00e9 primo \u2014 corpo com \\(p\\) elementos.</p> </li> <li> <p>N\u00e3o \u00e9 corpo:    \\(\\mathbb{Z}\\) (os inteiros) n\u00e3o formam um corpo, pois nem todo elemento diferente de zero possui inverso multiplicativo em \\(\\mathbb{Z}\\).</p> </li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/determinante/","title":"Determinante","text":"<p>O determinante \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o que associa a cada matriz quadrada \\(A \\in M_n(K)\\) (com entradas em um corpo \\(K\\)) um \u00fanico elemento \\(\\det(A) \\in K\\). Para uma aplica\u00e7\u00e3o linear \\(T:V\\to V\\) em um espa\u00e7o vetorial de dimens\u00e3o finita \\(n\\), o determinante de \\(T\\) \u00e9 o fator pelo qual \\(T\\) expande (ou contrai) volumes orientados no espa\u00e7o e indica se \\(T\\) \u00e9 invert\u00edvel (\\(\\det(T)\\neq0\\)).</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/determinante/#1-definicao-formal","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Seja \\(K\\) um corpo. A fun\u00e7\u00e3o determinante \u00e9 a \u00fanica aplica\u00e7\u00e3o</p> \\[ \\det : M_n(K) \\to K \\] <p>Para toda matriz \\(A = [a_{ij}] \\in M_n(K)\\), define-se:</p> \\[ \\det(A) = \\sum_{\\sigma \\in S_n} \\operatorname{sgn}(\\sigma) \\cdot a_{1,\\sigma(1)} \\cdot a_{2,\\sigma(2)} \\cdots a_{n,\\sigma(n)} \\] <p>onde:</p> <ul> <li>\\(S_n\\) \u00e9 o grupo sim\u00e9trico de todas as permuta\u00e7\u00f5es do conjunto \\(\\{1,2,\\dots,n\\}\\),</li> <li>\\(\\operatorname{sgn}(\\sigma) \\in \\{-1, +1\\}\\) \u00e9 o sinal da permuta\u00e7\u00e3o, igual a \\(+1\\) se \\(\\sigma\\) \u00e9 par (produto de n\u00famero par de transposi\u00e7\u00f5es) e \\(-1\\) se \\(\\sigma\\) \u00e9 \u00edmpar.</li> </ul> <p>E satisfaz as tr\u00eas propriedades axiom\u00e1ticas abaixo:</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/determinante/#2-axiomas-fundamentais","title":"2. Axiomas fundamentais:","text":"<ol> <li> <p>Multilinearidade nas linhas (ou colunas):    A fun\u00e7\u00e3o \\(\\det\\) \u00e9 linear em cada linha da matriz separadamente, ou seja, para todo \\(1 \\leq i \\leq n\\), se a \\(i\\)-\u00e9sima linha \\(L_i\\) de uma matriz \\(A\\) for escrita como        ent\u00e3o:     </p> </li> <li> <p>Altern\u00e2ncia (troca de linhas troca o sinal):    Se duas linhas quaisquer de uma matriz \\(A\\) forem iguais, ent\u00e3o \\(\\det(A) = 0\\).    Mais geralmente, trocar duas linhas de \\(A\\) inverte o sinal do determinante.</p> </li> <li> <p>Normaliza\u00e7\u00e3o (determinante da identidade):</p> </li> </ol> <p> </p> <p>onde \\(I_n\\) \u00e9 a matriz identidade de ordem \\(n\\).</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/determinante/#3-propriedades-uteis","title":"3. Propriedades \u00fateis","text":"<p>Se \\(A, B \\in M_n(K)\\), ent\u00e3o:</p> <ul> <li>\\(\\det(A^T) = \\det(A)\\)</li> <li>\\(\\det(AB) = \\det(A)\\cdot\\det(B)\\)</li> <li>\\(\\det(A^{-1}) = \\det(A)^{-1}\\), se \\(A\\) \u00e9 invert\u00edvel</li> <li>\\(A\\) \u00e9 invert\u00edvel \u27fa \\(\\det(A) \\ne 0\\)</li> <li>\\(\\det(\\lambda A) = \\lambda^n \\cdot \\det(A)\\) para \\(\\lambda \\in K\\)</li> <li>Se \\(A\\) tem uma linha ou coluna igual a zero, ent\u00e3o \\(\\det(A) = 0\\)</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/determinante/#exemplo-ordem-3","title":"Exemplo (ordem 3):","text":"<p>Seja</p> \\[ A = \\begin{bmatrix} a &amp; b &amp; c \\\\ d &amp; e &amp; f \\\\ g &amp; h &amp; i \\end{bmatrix} \\] <p>Ent\u00e3o:</p> \\[ \\det(A) = a(ei - fh) - b(di - fg) + c(dh - eg) \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/","title":"Espa\u00e7os","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#definicao-geral-de-espaco","title":"Defini\u00e7\u00e3o geral de espa\u00e7o","text":"<p>Um espa\u00e7o \u00e9 um par \\((X, \\mathcal{E})\\), onde:</p> <ul> <li>\\(X\\) \u00e9 um conjunto n\u00e3o vazio, chamado de conjunto de pontos (ou conjunto suporte);</li> <li>\\(\\mathcal{E}\\) \u00e9 uma estrutura adicional sobre \\(X\\), definida por axiomas pr\u00f3prios, dependendo do tipo de espa\u00e7o considerado (topol\u00f3gico, vetorial, m\u00e9trico, etc.).</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#espaco-metrico","title":"Espa\u00e7o M\u00e9trico","text":"<p>Um espa\u00e7o m\u00e9trico \u00e9 uma estrutura fundamental na An\u00e1lise e na Topologia em que se quantifica a \u201cdist\u00e2ncia\u201d entre pares de pontos. Formalmente, consiste de um par \\((X,d)\\) onde:</p> <p>1. Conjunto de pontos</p> <p> </p> <p>\u00e9 um conjunto arbitr\u00e1rio (pode ser finito ou infinito).</p> <p>2. M\u00e9trica</p> <p> </p> <p>\u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o, chamada de dist\u00e2ncia, que associa a cada par \\((x,y)\\in X\\times X\\) um n\u00famero real \\(d(x,y)\\).</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#1-axiomas-da-metrica","title":"1. Axiomas da M\u00e9trica","text":"<p>Para todo \\(x,y,z\\in X\\), a fun\u00e7\u00e3o \\(d\\) deve satisfazer:</p> <ol> <li> <p>Positividade:    \\(d(x,y)\\;\\ge\\;0.\\)</p> </li> <li> <p>Identidade dos indiscern\u00edveis:    \\(d(x,y)=0 \\;\\iff\\; x=y.\\)</p> </li> <li> <p>Simetria:    \\(d(x,y)=d(y,x)\\)</p> </li> <li> <p>Desigualdade triangular:    \\(d(x,z)\\;\\le\\;d(x,y)+d(y,z)\\)</p> </li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#2-propriedades-e-construcoes-induzidas","title":"2. Propriedades e Constru\u00e7\u00f5es Induzidas","text":"<ul> <li> <p>Bolas abertas e fechadas</p> </li> <li> <p>Bola aberta de raio \\(r&gt;0\\) em torno de \\(x\\):     \\(\\displaystyle B(x,r)=\\{\\,y\\in X\\mid d(x,y)&lt;r\\}.\\)</p> </li> <li> <p>Bola fechada de raio \\(r\\):     \\(\\displaystyle \\overline{B}(x,r)=\\{\\,y\\in X\\mid d(x,y)\\le r\\}.\\)</p> </li> <li> <p>Topologia induzida   O conjunto de todas as bolas abertas forma uma base para uma topologia em \\(X\\). Assim, todo espa\u00e7o m\u00e9trico \u00e9, em particular, um espa\u00e7o topol\u00f3gico.</p> </li> <li> <p>Converg\u00eancia de sequ\u00eancias   Uma sequ\u00eancia \\((x_n)\\subset X\\) converge a \\(x\\in X\\) se, para todo \\(\\varepsilon&gt;0\\), existe \\(N\\) tal que</p> </li> </ul> <p> </p> <ul> <li>Completude \\((X,d)\\) \u00e9 completo se toda sequ\u00eancia de Cauchy (onde \\(d(x_m,x_n)\\to0\\) quando \\(m,n\\to\\infty\\)) converge a um ponto em \\(X\\).</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#espaco-vetorial","title":"Espa\u00e7o Vetorial","text":"<p>Um espa\u00e7o vetorial (tamb\u00e9m chamado de espa\u00e7o linear) \u00e9 uma estrutura alg\u00e9brica fundamental que generaliza o conceito de vetores do espa\u00e7o tridimensional para qualquer dimens\u00e3o e qualquer corpo (como \\(\\mathbb{R}\\), \\(\\mathbb{C}\\), etc.).</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#1-definicao-formal","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Um espa\u00e7o vetorial \u00e9 uma qu\u00e1drupla</p> \\[ (V, K, +, \\cdot) \\] <p>tal que:</p> <ol> <li>\\((V, +)\\) \u00e9 um grupo abeliano com elemento neutro \\(0_V\\);</li> <li>\\((K, +, \\cdot)\\) \u00e9 um corpo;</li> <li>\\(\\cdot: K \\times V \\to V\\), chamada multiplica\u00e7\u00e3o escalar.</li> </ol> <p>Onde est\u00e3o definidas duas opera\u00e7\u00f5es:</p> <ol> <li>Adi\u00e7\u00e3o de vetores:      \\(+\\colon V \\times V \\to V, \\quad (u,v) \\mapsto u + v\\)</li> <li>Multiplica\u00e7\u00e3o por escalar:      \\(\\cdot\\colon \\mathbb{K} \\times V \\to V, \\quad (\\alpha, v) \\mapsto \\alpha v\\)</li> </ol> <p>essas opera\u00e7\u00f5es devem satisfazer os oito axiomas abaixo:</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#2-axiomas-dos-espacos-vetoriais","title":"2. Axiomas dos Espa\u00e7os Vetoriais","text":"<p>Para todos \\(u, v, w \\in V\\) e \\(\\alpha, \\beta \\in \\mathbb{K}\\):</p> <ol> <li> <p>Associatividade da adi\u00e7\u00e3o:    \\((u + v) + w = u + (v + w)\\)</p> </li> <li> <p>Comutatividade da adi\u00e7\u00e3o:    \\(u + v = v + u\\)</p> </li> <li> <p>Elemento neutro da adi\u00e7\u00e3o:    Existe \\(0 \\in V\\) tal que \\(u + 0 = u\\)</p> </li> <li> <p>Inverso aditivo:    Para cada \\(u\\in V\\), existe \\((-u)\\in V\\) tal que \\(u + (-u) = 0\\)</p> </li> <li> <p>Compatibilidade da multiplica\u00e7\u00e3o escalar:    \\(\\alpha(\\beta v) = (\\alpha\\beta)v\\)</p> </li> <li> <p>Elemento neutro da multiplica\u00e7\u00e3o escalar:    \\(1 \\cdot v = v\\), onde \\(1\\) \u00e9 o elemento neutro de \\(\\mathbb{K}\\)</p> </li> <li> <p>Distributividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 adi\u00e7\u00e3o de vetores:    \\(\\alpha(u + v) = \\alpha u + \\alpha v\\)</p> </li> <li> <p>Distributividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 adi\u00e7\u00e3o de escalares:    \\((\\alpha + \\beta)v = \\alpha v + \\beta v\\)</p> </li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#3-exemplos-de-espacos-vetoriais","title":"3. Exemplos de Espa\u00e7os Vetoriais","text":"<ol> <li>\\(\\mathbb{R}^n\\) com adi\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o escalar usuais.</li> <li>O conjunto de todas as fun\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas \\(f : \\mathbb{R} \\to \\mathbb{R}\\).</li> <li>O conjunto das matrizes \\(n \\times m\\) com entradas em \\(\\mathbb{R}\\).</li> <li>O espa\u00e7o das polinomiais de grau \u2264 \\(n\\):    \\(\\mathbb{P}_n = \\{\\,p(x) = a_0 + a_1x + \\dots + a_nx^n \\mid a_i \\in \\mathbb{K}\\,\\}\\)</li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#4-conceitos-relacionados","title":"4. Conceitos Relacionados","text":"<ul> <li>Subespa\u00e7o vetorial: subconjunto de \\(V\\) que \u00e9 ele pr\u00f3prio um espa\u00e7o vetorial.</li> <li>Base: conjunto de vetores linearmente independentes que gera \\(V\\).</li> <li>Dimens\u00e3o: n\u00famero de vetores em qualquer base de \\(V\\).</li> <li>Depend\u00eancia linear: rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o trivial entre vetores pela combina\u00e7\u00e3o linear.</li> <li>Transforma\u00e7\u00f5es lineares: fun\u00e7\u00f5es entre espa\u00e7os vetoriais que preservam a estrutura (i.e., lineares).</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/espacos/#resumo","title":"Resumo","text":"<p>Um espa\u00e7o vetorial \u00e9 um conjunto de objetos (vetores) que podem ser somados entre si e multiplicados por escalares, obedecendo regras bem definidas. Essa estrutura \u00e9 a base de grande parte da matem\u00e1tica moderna, especialmente da \u00e1lgebra linear.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/funcao_polinomial/","title":"Fun\u00e7\u00f5es Polinomiais","text":"<p>Uma fun\u00e7\u00e3o polinomial \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o de um polin\u00f4mio formal como fun\u00e7\u00e3o: ela associa valores do corpo \\(K\\) aos seus resultados pela substitui\u00e7\u00e3o de \\(x\\). Sendo as raizes de uma fun\u00e7\u00e3o polinomial os valores onde a fun\u00e7\u00e3o se anula.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/funcao_polinomial/#definicoes-formais","title":"Defini\u00e7\u00f5es formais","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/funcao_polinomial/#1-funcao-polinomial-sobre-um-corpo-k","title":"1. Fun\u00e7\u00e3o polinomial sobre um corpo \\(K\\)","text":"<p>Seja \\(f(x) = \\sum_{i=0}^n a_i x^i \\in K[x]\\) um polin\u00f4mio formal. A fun\u00e7\u00e3o polinomial associada \u00e9 o mapeamento:</p> \\[ \\tilde{f} \\colon K \\to K,\\quad \\tilde{f}(\\alpha) := \\sum_{i=0}^{n} a_i \\alpha^i \\] <p>O conjunto de todas as fun\u00e7\u00f5es polinomiais sobre \\(K\\) \u00e9:</p> \\[ \\mathcal{P}_K := \\left\\{ \\tilde{f} \\colon K \\to K \\;\\middle|\\; \\exists f(x)\\in K[x]: \\tilde{f}(\\alpha) = f(\\alpha)\\;\\forall \\alpha\\in K \\right\\} \\] <p>Observa\u00e7\u00e3o importante:</p> <ul> <li>Pode acontecer que dois polin\u00f4mios formais diferentes definam a mesma fun\u00e7\u00e3o (por exemplo, em corpos finitos).</li> <li>Por isso, \\(K[x]\\) e \\(\\mathcal{P}_K\\) n\u00e3o s\u00e3o isomorfos em geral.</li> <li>Em corpos infinitos, o mapeamento \\(f \\mapsto \\tilde{f}\\) \u00e9 injetivo.</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/funcao_polinomial/#2-raiz-de-uma-funcao-polinomial","title":"2. Raiz de uma fun\u00e7\u00e3o polinomial","text":"<p>Seja \\(f(x) \\in K[x]\\). Dizemos que \\(\\alpha \\in K\\) \u00e9 uma raiz de \\(f\\) se:</p> \\[ f(\\alpha) = \\tilde{f}(\\alpha) = 0 \\] <p>Ou seja, substituindo \\(x = \\alpha\\), o valor do polin\u00f4mio se anula.</p> <p>O conjunto das ra\u00edzes de \\(f\\) em \\(K\\) \u00e9:</p> \\[ Z_K(f) := \\left\\{ \\alpha \\in K \\;\\middle|\\; f(\\alpha) = 0 \\right\\} \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/funcao_polinomial/#3-multiplicidade-da-raiz","title":"3. Multiplicidade da raiz","text":"<p>Se \\(\\alpha \\in K\\) \u00e9 tal que:</p> \\[ f(x) = (x - \\alpha)^m \\cdot g(x),\\quad \\text{com } g(\\alpha) \\ne 0 \\] <p>ent\u00e3o dizemos que \\(\\alpha\\) \u00e9 uma raiz de multiplicidade \\(m\\) de \\(f\\).</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/funcao_polinomial/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<ol> <li>Em \\(\\mathbb{R}[x]\\), o polin\u00f4mio \\(f(x) = x^2 - 4\\) define a fun\u00e7\u00e3o:</li> </ol> \\[ \\tilde{f}(\\alpha) = \\alpha^2 - 4 \\] <p>com ra\u00edzes \\(\\alpha = \\pm 2\\), pois \\(\\tilde{f}(\\pm 2) = 0\\).</p> <ol> <li>Em \\(\\mathbb{F}_2\\), temos:</li> </ol> \\[ f(x) = x^2 + x \\Rightarrow \\tilde{f}(0) = 0,\\quad \\tilde{f}(1) = 0 \\] <p>ent\u00e3o ambas as classes \\(0,1 \\in \\mathbb{F}_2\\) s\u00e3o ra\u00edzes.</p> <ol> <li>Em \\(\\mathbb{C}\\), \\(f(x) = x^2 + 1\\) tem ra\u00edzes \\(i\\) e \\(-i\\), mas em \\(\\mathbb{R}\\) n\u00e3o tem nenhuma raiz.</li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/grupo/","title":"Grupo","text":""},{"location":"matematica/conceitos-gerais/grupo/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um grupo \u00e9 um par</p> \\[ \\boxed{(G, \\ast)} \\] <p>onde \\(G\\) \u00e9 um conjunto e \\(\\ast : G \\times G \\to G\\) \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria interna, tal que:</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/grupo/#2-axiomas-para-todo-a-b-c-in-g","title":"2. Axiomas (para todo \\(a, b, c \\in G\\)):","text":"<ol> <li> <p>Associatividade:</p> \\[ (a \\ast b) \\ast c = a \\ast (b \\ast c) \\] </li> <li> <p>Elemento neutro (identidade):</p> \\[ \\exists\\, e \\in G \\;\\text{tal que}\\; \\forall a \\in G,\\; a \\ast e = e \\ast a = a \\] </li> <li> <p>Inverso:</p> \\[ \\forall a \\in G,\\; \\exists\\, a^{-1} \\in G \\;\\text{tal que}\\; a \\ast a^{-1} = a^{-1} \\ast a = e \\] </li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/grupo/#2-grupo-abeliano-ou-grupo-comutativo","title":"\ud83d\udd39 2. Grupo Abeliano (ou grupo comutativo)","text":"<p>\u00c9 um grupo \\((G, \\ast)\\) que tamb\u00e9m satisfaz:</p> <ol> <li>Comutatividade:</li> </ol> <p> </p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/k-algebra/","title":"K-\u00c1lgebra","text":"<p>Resumo (explica\u00e7\u00e3o simples) Uma \\(K\\)\u2013\u00e1lgebra \u00e9 simultaneamente um espa\u00e7o vetorial sobre um corpo \\(K\\) e um anel, em que a multiplica\u00e7\u00e3o interna \u00e9 bilinear em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 multiplica\u00e7\u00e3o escalar. Em particular, todo produto de vetores com escalares pode \u201cpassar\u201d entre as opera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/k-algebra/#definicao-formal","title":"Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Seja \\(K\\) um corpo. Uma \\(K\\)\u2013\u00e1lgebra \u00e9 uma qu\u00e1drupla</p> \\[ \\bigl(E,\\; +,\\;\\cdot,\\;\\otimes\\bigr) \\] <p>onde</p> <ul> <li>\\(\\displaystyle + : E\\times E\\to E\\) \u00e9 a adi\u00e7\u00e3o em \\(E\\),</li> <li>\\(\\displaystyle \\cdot : E\\times E\\to E\\) \u00e9 a multiplica\u00e7\u00e3o interna em \\(E\\),</li> <li> <p>\\(\\displaystyle \\otimes : K\\times E\\to E\\) \u00e9 a multiplica\u00e7\u00e3o escalar,   de modo que valem os seguintes axiomas:</p> </li> <li> <p>Grupo abeliano aditivo</p> </li> </ul> <p> </p> <ol> <li>Espa\u00e7o vetorial sobre \\(K\\)    Para todo \\(\\lambda,\\mu\\in K\\) e \\(x,y\\in E\\):</li> </ol> <p> </p> <ol> <li>Semigrupo multiplicativo</li> </ol> <p> </p> <ol> <li>Anel (distributividade)</li> </ol> <p> </p> <ol> <li>Bilinearidade da multiplica\u00e7\u00e3o interna</li> </ol> <p> </p> <p>Observa\u00e7\u00f5es adicionais</p> <ul> <li>Se existir \\(1_E\\in E\\) tal que \\(1_E\\cdot x = x\\cdot1_E = x\\) para todo \\(x\\), dizemos que a \u00e1lgebra \u00e9 unit\u00e1ria.</li> <li>Se \\(\\cdot\\) for comutativa (\\(x\\cdot y = y\\cdot x\\)), temos uma \u00e1lgebra comutativa.</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/k-algebra/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<ol> <li>\u00c1lgebra de matrizes \\(\\;M_n(K)\\) com</li> </ol> <ol> <li>\u00c1lgebra de polin\u00f4mios \\(\\;K[x]\\) com</li> </ol> <ol> <li>\u00c1lgebra de endomorfismos    Se \\(V\\) \u00e9 espa\u00e7o vetorial sobre \\(K\\), ent\u00e3o    \\(\\mathrm{End}_K(V)\\) (fun\u00e7\u00f5es lineares \\(V\\to V\\)) \u00e9 uma \\(K\\)\u2013\u00e1lgebra com    $ +$ e \\(\\cdot\\) (composi\u00e7\u00e3o) usuais, e \\(\\lambda\\otimes T\\) definido por \\((\\lambda\\otimes T)(v)=\\lambda\\,T(v)\\).</li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/matrizes/","title":"Matrizes","text":"<p>Uma matriz \u00e9 uma estrutura matem\u00e1tica fundamental na \u00e1lgebra linear, representando uma disposi\u00e7\u00e3o retangular de elementos (n\u00fameros, vari\u00e1veis ou express\u00f5es) organizados em linhas e colunas. Formalmente, uma matriz \u00e9 definida como uma fun\u00e7\u00e3o que associa a cada par ordenado de \u00edndices um elemento de um conjunto, geralmente um corpo num\u00e9rico.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/matrizes/#1-definicao-formal","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Sejam \\(m, n \\in \\mathbb{N}^*\\) (n\u00fameros naturais positivos) e \\(K\\) um corpo (como \\(\\mathbb{R}\\) ou \\(\\mathbb{C}\\)). Uma matriz de ordem \\(m \\times n\\) sobre \\(K\\) \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o:</p> \\[ A: \\{1, 2, \\dots, m\\} \\times \\{1, 2, \\dots, n\\} \\to K \\] <p>Para cada par \\((i, j)\\), o valor \\(A(i, j) = a_{ij} \\in K\\) \u00e9 chamado de elemento da matriz na posi\u00e7\u00e3o \\(i\\)-\u00e9sima linha e \\(j\\)-\u00e9sima coluna.</p> <p>A matriz \\(A\\) pode ser representada como:</p> \\[ A = [a_{ij}]_{m \\times n} =  \\begin{bmatrix} a_{11} &amp; a_{12} &amp; \\cdots &amp; a_{1n} \\\\ a_{21} &amp; a_{22} &amp; \\cdots &amp; a_{2n} \\\\ \\vdots &amp; \\vdots &amp; \\ddots &amp; \\vdots \\\\ a_{m1} &amp; a_{m2} &amp; \\cdots &amp; a_{mn} \\end{bmatrix} \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/matrizes/#2-notacao-e-terminologia","title":"2. Nota\u00e7\u00e3o e Terminologia","text":"<ul> <li>Ordem da matriz: \\(m \\times n\\), onde \\(m\\) \u00e9 o n\u00famero de linhas e \\(n\\) o n\u00famero de colunas.</li> <li>Elemento \\(a_{ij}\\): Valor na interse\u00e7\u00e3o da \\(i\\)-\u00e9sima linha com a \\(j\\)-\u00e9sima coluna.</li> <li>Matriz quadrada: Quando \\(m = n\\).</li> <li>Matriz linha: Quando \\(m = 1\\).</li> <li>Matriz coluna: Quando \\(n = 1\\).</li> <li>Matriz nula: Todos os elementos s\u00e3o zero.</li> <li>Matriz identidade \\(I_n\\): Matriz quadrada de ordem \\(n\\) com 1's na diagonal principal e 0's nos demais elementos.</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/matrizes/#3-operacoes-com-matrizes","title":"3. Opera\u00e7\u00f5es com Matrizes","text":"<ol> <li>Adi\u00e7\u00e3o: Duas matrizes \\(A\\) e \\(B\\) de mesma ordem \\(m \\times n\\) podem ser somadas elemento a elemento:</li> </ol> \\[ (A + B)_{ij} = a_{ij} + b_{ij} \\] <ol> <li>Multiplica\u00e7\u00e3o por escalar: Multiplica\u00e7\u00e3o de cada elemento da matriz \\(A\\) por um escalar \\(\\lambda \\in K\\):</li> </ol> \\[ (\\lambda A)_{ij} = \\lambda \\cdot a_{ij} \\] <ol> <li>Multiplica\u00e7\u00e3o de matrizes: Se \\(A\\) \u00e9 de ordem \\(m \\times p\\) e \\(B\\) de ordem \\(p \\times n\\), o produto \\(C = AB\\) \u00e9 uma matriz de ordem \\(m \\times n\\) com elementos:</li> </ol> \\[ c_{ij} = \\sum_{k=1}^{p} a_{ik} \\cdot b_{kj} \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/matrizes/#4-propriedades-importantes","title":"4. Propriedades Importantes","text":"<ul> <li>Associatividade da multiplica\u00e7\u00e3o: \\((AB)C = A(BC)\\)</li> <li>Distributividade: \\(A(B + C) = AB + AC\\) e \\((A + B)C = AC + BC\\)</li> <li>Elemento neutro: A matriz identidade \\(I_n\\) satisfaz \\(AI_n = I_nA = A\\) para qualquer matriz quadrada \\(A\\) de ordem \\(n\\)</li> <li>Transposta: A transposta de \\(A\\), denotada \\(A^T\\), \u00e9 obtida trocando linhas por colunas: \\((A^T)_{ij} = a_{ji}\\)</li> <li>Determinante: Para matrizes quadradas, o determinante \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o que associa um escalar \u00e0 matriz, \u00fatil para verificar invertibilidade e resolver sistemas lineares.</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/matrizes/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<ol> <li>Matriz \\(2 \\times 3\\):</li> </ol> \\[ A =  \\begin{bmatrix} 1 &amp; 2 &amp; 3 \\\\ 4 &amp; 5 &amp; 6 \\end{bmatrix} \\] <ol> <li>Matriz identidade \\(3 \\times 3\\):</li> </ol> \\[ I_3 =  \\begin{bmatrix} 1 &amp; 0 &amp; 0 \\\\ 0 &amp; 1 &amp; 0 \\\\ 0 &amp; 0 &amp; 1 \\end{bmatrix} \\] <ol> <li>Matriz nula \\(2 \\times 2\\):</li> </ol> \\[ O_{2 \\times 2} =  \\begin{bmatrix} 0 &amp; 0 \\\\ 0 &amp; 0 \\end{bmatrix} \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/polinomios/","title":"Polin\u00f4mios formais","text":"<p>Seja \\(K\\) um corpo. Definimos o anel dos polin\u00f4mios formais \\(K[x]\\) em uma indetermina\u00e7\u00e3o \\(x\\) com coeficientes em \\(K\\) como:</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/polinomios/#1-definicao-via-sequencias-de-suporte-finito","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o via sequ\u00eancias de suporte finito","text":"\\[ K[X] := \\Bigl\\{\\,a = (a_i)_{i\\in\\mathbb{N}}\\in K^{\\mathbb{N}}   \\;\\Big|\\;\\exists k\\in\\mathbb{N}\\;\\forall i &gt; k:\\;a_i=0 \\Bigr\\}. \\] <p>Cada \\(a = (a_0,a_1,\\dots)\\) corresponde ao polin\u00f4mio formal</p> \\[ a(x) \\;=\\;\\sum_{i=0}^{\\infty} a_i\\,x^i \\] <p>onde, por hip\u00f3tese de suporte finito, essa soma \u00e9 na pr\u00e1tica finita.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/polinomios/#2-operacoes-em-kx","title":"2. Opera\u00e7\u00f5es em \\(K[x]\\)","text":"<ol> <li> <p>Adi\u00e7\u00e3o     Dados \\(a=(a_i)\\) e \\(b=(b_i)\\) em \\(K[x]\\), define\u2011se</p> \\[ a + b \\;=\\;(a_i + b_i)_{\\,i\\in\\mathbb{N}}. \\] </li> <li> <p>Multiplica\u00e7\u00e3o     Dados \\(a=(a_i)\\) e \\(b=(b_i)\\), define\u2011se \\(c = a\\cdot b\\) por</p> \\[ c_i \\;=\\; \\sum_{j+k = i} a_j\\,b_k, \\quad i\\in\\mathbb{N}. \\] <p>Em nota\u00e7\u00e3o de soma finita,</p> \\[ (a\\cdot b)(x) =  \\sum_{i=0}^{\\infty} \\biggl(\\sum_{j+k=i}a_j\\,b_k\\biggr)\\,x^i. \\] </li> <li> <p>Elemento neutro</p> <ul> <li>Soma: \\(0 = (0,0,0,\\dots)\\), que corresponde ao polin\u00f4mio \\(0\\).</li> <li>Produto: \\(1 = (1,0,0,\\dots)\\), que corresponde ao polin\u00f4mio constante \\(1\\).</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/polinomios/#3-grau","title":"3. Grau","text":"<p>Para \\(a=(a_i)\\neq 0\\), define\u2011se</p> \\[ \\deg(a) := \\max\\{\\,i\\in\\mathbb{N} : a_i \\neq 0\\}. \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/polinomios/#4-identificacao-usual","title":"4. Identifica\u00e7\u00e3o usual","text":"<p>Pode\u2011se escrever cada \\(a\\in K[x]\\) como</p> \\[ a(x) \\;=\\; \\sum_{i=0}^{n}a_i\\,x^i, \\] <p>onde \\(n = \\deg(a)\\).</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/polinomios/#5-propriedades","title":"5. Propriedades","text":"<ul> <li>\\((K[x],+,\\cdot)\\) \u00e9 um anel comutativo com unidade.</li> <li>Como \\(K\\) \u00e9 corpo, \\(K[x]\\) \u00e9 um dom\u00ednio de integridade.</li> <li>A unidade e o mon\u00f4mio \\(x\\) geram livremente \\(K[x]\\) como \u00e1lgebra sobre \\(K\\).</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/polinomios/#5-exemplos","title":"5. Exemplos","text":"<ul> <li>O mon\u00f4mio \\(x\\) corresponde \u00e0 sequ\u00eancia \\(\\displaystyle X = (0,1,0,0,\\dots)\\).</li> <li>\\(x + 1\\) correnponde a \\(\\displaystyle X = (1,1,0,0,\\dots)\\).</li> </ul> <p>Em resumo, \\(K[x]\\) \u00e9 o conjunto de somas finitas \\(\\sum a_ix^i\\) com \\(a_i\\in K\\), dotado de adi\u00e7\u00e3o coeficiente a coeficiente e de multiplica\u00e7\u00e3o por convolu\u00e7\u00e3o de coeficientes.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-cartesiano/","title":"Produto Cartesiano","text":"<p>O produto cartesiano \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o fundamental da matem\u00e1tica que combina dois (ou mais) conjuntos em um novo conjunto formado por pares ordenados. </p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-cartesiano/#definicao-formal","title":"Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Sejam \\(A\\) e \\(B\\) dois conjuntos. O produto cartesiano de \\(A\\) e \\(B\\), denotado por \\(A \\times B\\), \u00e9 o conjunto de pares ordenados \\((a, b)\\) tais que:</p> \\[ A \\times B = \\{\\, (a, b) \\mid a \\in A \\;\\text{e}\\; b \\in B \\,\\} \\] <p>Cada elemento de \\(A \\times B\\) \u00e9 um par ordenado onde o primeiro elemento vem de \\(A\\) e o segundo de \\(B\\).</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-cartesiano/#propriedades","title":"Propriedades","text":"<ul> <li>A ordem importa:   Se \\(A \\ne B\\), ent\u00e3o geralmente \\(A \\times B \\ne B \\times A\\).   Mesmo que \\(A = B\\), temos:</li> </ul> <ul> <li>Se \\(A\\) e \\(B\\) t\u00eam cardinalidades \\(m\\) e \\(n\\), respectivamente, ent\u00e3o:</li> </ul> <ul> <li>A no\u00e7\u00e3o se generaliza para mais conjuntos:</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-cartesiano/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<ol> <li>Se \\(A = \\{1,2\\}\\) e \\(B = \\{a,b\\}\\), ent\u00e3o:</li> </ol> <ol> <li> <p>\\(\\mathbb{R} \\times \\mathbb{R} = \\mathbb{R}^2\\):    O plano cartesiano, onde cada ponto \u00e9 um par \\((x,y)\\) com \\(x,y \\in \\mathbb{R}\\)</p> </li> <li> <p>\\(A \\times \\varnothing = \\varnothing\\):    O produto com o conjunto vazio \u00e9 vazio.</p> </li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-interno/","title":"Produto Interno","text":"<p>A produto interno (ou forma bilinear positiva definida, no caso real) \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o que, a cada par de vetores num espa\u00e7o vetorial, associa um n\u00famero escalar de modo a generalizar as no\u00e7\u00f5es de \u201ccomprimento\u201d e \u201c\u00e2ngulo\u201d. A seguir, a defini\u00e7\u00e3o completa em nota\u00e7\u00e3o formal.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-interno/#1-contexto","title":"1. Contexto","text":"<p>Seja \\(V\\) um espa\u00e7o vetorial sobre um corpo \\(\\mathbb{K}\\), onde:</p> <ul> <li>\\(\\mathbb{K} = \\mathbb{R}\\) (caso real) ou \\(\\mathbb{K} = \\mathbb{C}\\) (caso complexo);</li> <li> <p>As opera\u00e7\u00f5es em \\(V\\) s\u00e3o:</p> </li> <li> <p>adi\u00e7\u00e3o: \\(+\\colon V\\times V\\to V\\);</p> </li> <li>multiplica\u00e7\u00e3o escalar: \\(\\cdot\\colon \\mathbb{K}\\times V\\to V\\).</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-interno/#2-definicao","title":"2. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um produto interno em \\(V\\) \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o</p> \\[ \\langle \\,\\cdot\\,,\\,\\cdot\\,\\rangle \\colon V \\times V \\;\\longrightarrow\\; \\mathbb{K} \\] <p>tal que, para todos \\(u,v,w\\in V\\) e todo escalar \\(\\alpha\\in\\mathbb{K}\\), valem as seguintes propriedades:</p> <ol> <li>(Conjugado-simetria)</li> </ol> <p> </p> <ol> <li>(Linearidade no primeiro argumento)</li> </ol> <p> </p> <ol> <li>(Positividade)</li> </ol> <p> </p> <p>Quando \\(\\mathbb{K}=\\mathbb{C}\\), diz\u2011se normalmente que o produto interno \u00e9 sesquilinear (linear num argumento e conjugado\u2011linear no outro) e definido positivo.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-interno/#3-construcoes-induzidas","title":"3. Constru\u00e7\u00f5es Induzidas","text":"<p>Dado \\(\\langle\\cdot,\\cdot\\rangle\\), definimos:</p> <ul> <li>Norma</li> </ul> <p> </p> <ul> <li>Dist\u00e2ncia</li> </ul> <p> </p> <ul> <li>\u00c2ngulo</li> </ul> <p> </p> <p>onde \\(\\Re\\) \u00e9 a parte real (no caso complexo).</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-interno/#4-exemplos-canonicos","title":"4. Exemplos Can\u00f4nicos","text":"<ol> <li> <p>\\(\\mathbb{R}^n\\) real \\(\\displaystyle \\langle u,v\\rangle = \\sum_{i=1}^n u_i\\,v_i.\\)</p> </li> <li> <p>\\(\\mathbb{C}^n\\) complexo \\(\\displaystyle \\langle u,v\\rangle = \\sum_{i=1}^n u_i\\,\\overline{v_i}.\\)</p> </li> <li> <p>Espa\u00e7o de fun\u00e7\u00f5es    Em \\(C[a,b]\\),    \\(\\displaystyle \\langle f,g\\rangle = \\int_a^b f(x)\\,\\overline{g(x)}\\,dx.\\)</p> </li> </ol>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-interno/#espaco-vetorial-euclidiano","title":"Espa\u00e7o Vetorial Euclidiano","text":"<p>Um espa\u00e7o vetorial euclidiano \u00e9 um espa\u00e7o vetorial real de dimens\u00e3o finita no qual \u00e9 definido um produto interno. Isso permite medir dist\u00e2ncias, \u00e2ngulos, comprimentos e realizar a geometria anal\u00edtica com base vetorial.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-interno/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um espa\u00e7o vetorial euclidiano \u00e9 um par \\((V, \\langle \\cdot,\\cdot \\rangle)\\), onde:</p> <ul> <li>\\(V\\) \u00e9 um espa\u00e7o vetorial real de dimens\u00e3o finita;</li> <li>\\(\\langle \\cdot,\\cdot \\rangle\\) \u00e9 um produto interno definido em \\(V\\).</li> </ul> <p>Esse produto interno permite definir:</p> <ul> <li> <p>Norma (comprimento):   \\(\\|v\\| = \\sqrt{\\langle v, v \\rangle}\\)</p> </li> <li> <p>Dist\u00e2ncia entre vetores:   \\(d(u, v) = \\|u - v\\|\\)</p> </li> <li> <p>\u00c2ngulo entre vetores:   \\(\\cos \\theta = \\dfrac{\\langle u, v \\rangle}{\\|u\\| \\cdot \\|v\\|}\\)</p> </li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/produto-interno/#exemplo-canonico","title":"Exemplo Can\u00f4nico","text":"<p>O espa\u00e7o \\(\\mathbb{R}^n\\), com o produto interno padr\u00e3o:</p> \\[ \\langle u, v \\rangle = \\sum_{i=1}^{n} u_i v_i \\] <p>\u00e9 o exemplo mais comum de espa\u00e7o vetorial euclidiano.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/transformacao-linear/","title":"Transforma\u00e7\u00e3o Linear","text":"<p>Resumo (explica\u00e7\u00e3o simples) Uma transforma\u00e7\u00e3o linear (ou aplica\u00e7\u00e3o linear, ou morfismo de espa\u00e7os vetoriais) \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o entre dois espa\u00e7os vetoriais que preserva soma de vetores e multiplica\u00e7\u00e3o por escalares. Em termos geom\u00e9tricos, ela \u201crespeita\u201d a estrutura de combina\u00e7\u00f5es lineares.</p>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/transformacao-linear/#definicao-formal","title":"Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Sejam</p> \\[ (V, K, +_V, \\bullet_V) \\quad\\text{e}\\quad (W, K, +_W, \\bullet_W) \\] <p>espa\u00e7os vetoriais sobre o mesmo corpo \\(K\\). Uma aplica\u00e7\u00e3o</p> \\[ T\\colon V \\;\\longrightarrow\\; W \\] <p>\u00e9 chamada transforma\u00e7\u00e3o linear se, e somente se, para todos \\(u,v\\in V\\) e todo \\(\\lambda\\in K\\) valem os dois axiomas:</p> <ol> <li>Aditividade</li> </ol> <p> </p> <ol> <li>Homogeneidade (ou compatibilidade escalar)</li> </ol> <p> </p> <p>Em nota\u00e7\u00e3o compacta, pode-se escrever:</p> \\[ \\forall\\,u,v\\in V,\\;\\forall\\,\\lambda\\in K,\\quad T(u + v) = T(u) + T(v), \\quad T(\\lambda v) = \\lambda\\,T(v). \\]"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/transformacao-linear/#definicoes-associadas","title":"Defini\u00e7\u00f5es Associadas","text":"<ul> <li>N\u00facleo (\\(\\ker T\\))</li> </ul> <p>  * Imagem (\\(\\operatorname{Im} T\\))</p> <p>  * Propriedades</p> <ul> <li>\\(T\\) \u00e9 injetora \u27fa \\(\\ker T = \\{0_V\\}\\).</li> <li>\\(T\\) \u00e9 sobrejetora \u27fa \\(\\operatorname{Im}T = W\\).</li> <li>Teorema da dimens\u00e3o (caso \\(\\dim V &lt; \\infty\\)):     \\(\\displaystyle \\dim V = \\dim(\\ker T) + \\dim(\\operatorname{Im}T).\\)</li> </ul>"},{"location":"matematica/conceitos-gerais/transformacao-linear/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<ol> <li> <p>Mapa identidade \\(\\displaystyle \\mathrm{id}_V\\colon V\\to V,\\;\\mathrm{id}_V(v)=v\\).</p> </li> <li> <p>Mapa nulo \\(\\displaystyle T\\colon V\\to W,\\;T(v)=0_W\\) para todo \\(v\\in V\\).</p> </li> <li> <p>Multiplica\u00e7\u00e3o por matriz    Se \\(A\\in M_{m\\times n}(K)\\), ent\u00e3o        \u00e9 transforma\u00e7\u00e3o linear.</p> </li> <li> <p>Deriva\u00e7\u00e3o em polin\u00f4mios     Verifica \\(D(f+g)=D(f)+D(g)\\) e \\(D(\\lambda f)=\\lambda D(f)\\).</p> </li> <li> <p>Proje\u00e7\u00e3o ortogonal    Em um espa\u00e7o euclidiano \\(V\\), a aplica\u00e7\u00e3o que leva cada vetor ao seu componente sobre um subespa\u00e7o \\(U\\subset V\\) \u00e9 linear.</p> </li> </ol>"},{"location":"matematica/ial/base/","title":"Base","text":""},{"location":"matematica/ial/base/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Seja \\((V, K, +, \\cdot)\\) um espa\u00e7o vetorial sobre um corpo \\(K\\), um conjunto de vetores \\(B \\subseteq V\\) \u00e9 dito uma base de \\(V\\) se satisfaz as duas condi\u00e7\u00f5es seguintes:</p> <ol> <li>Gera\u00e7\u00e3o (ou spanning):</li> </ol> <p>\\(B\\) gera \\(V\\):     2. Independ\u00eancia linear:</p> <p> </p> <p>Portanto, uma base \u00e9 um conjunto linearmente independente que gera todo o espa\u00e7o vetorial.</p>"},{"location":"matematica/ial/base/#2-notacao","title":"2. Nota\u00e7\u00e3o","text":"<p>Se \\(B = \\{v_1,\\dots,v_n\\}\\) \u00e9 uma base de \\(V\\), escrevemos:</p> \\[ V = \\operatorname{span}\\{v_1,\\dots,v_n\\} \\quad \\text{e} \\quad \\text{os } v_i \\text{ s\u00e3o linearmente independentes}. \\]"},{"location":"matematica/ial/base/#3-consequencias","title":"3. Consequ\u00eancias","text":"<ul> <li>Todo vetor \\(v \\in V\\) admite uma \u00fanica combina\u00e7\u00e3o linear dos elementos da base:</li> </ul> <ul> <li>Se \\(V\\) admite uma base finita com \\(n\\) elementos, diz-se que \\(V\\) \u00e9 de dimens\u00e3o finita, e define-se:</li> </ul> <ul> <li>Todas as bases de um espa\u00e7o vetorial de dimens\u00e3o finita t\u00eam o mesmo n\u00famero de elementos.</li> </ul>"},{"location":"matematica/ial/base/#base-ortogonal","title":"Base Ortogonal","text":"<p>Seja \\(V\\) um espa\u00e7o vetorial com produto interno \\(\\langle \\cdot,\\cdot \\rangle\\) sobre um corpo \\(\\mathbb{K} \\in \\{\\mathbb{R},\\mathbb{C}\\}\\).</p> <p>Um subconjunto \\(\\mathcal{B} = \\{v_1, v_2, \\dots, v_n\\} \\subseteq V\\) \u00e9 uma base ortogonal de \\(V\\) se:</p> <ol> <li> <p>\\(\\mathcal{B}\\) \u00e9 linearmente independente e gera \\(V\\), ou seja:     </p> </li> <li> <p>Os vetores da base s\u00e3o ortogonais dois a dois:</p> </li> </ol> <p> </p> <p>Se, al\u00e9m disso,</p> \\[ \\forall i,\\quad \\|v_i\\| = \\sqrt{\\langle v_i, v_i \\rangle} = 1, \\] <p>ent\u00e3o \\(\\mathcal{B}\\) \u00e9 uma base ortonormal.</p>"},{"location":"matematica/ial/base/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Em qualquer espa\u00e7o euclidiano (como \\(\\mathbb{R}^n\\) com produto interno usual), existe uma base ortonormal (por exemplo, via processo de Gram-Schmidt).</li> <li>Em uma base ortogonal \\(\\mathcal{B} = \\{v_1, \\dots, v_n\\}\\), todo vetor \\(v \\in V\\) pode ser escrito como:</li> </ul> <p>No caso ortonormal, essa f\u00f3rmula se simplifica para:</p> <p> </p>"},{"location":"matematica/ial/base/#exemplo-classico","title":"Exemplo Cl\u00e1ssico","text":"<p>No espa\u00e7o \\(\\mathbb{R}^3\\) com produto interno usual</p> \\[ \\langle u, v \\rangle = u_1v_1 + u_2v_2 + u_3v_3, \\] <p>a base can\u00f4nica</p> \\[ \\mathcal{B} = \\{e_1 = (1,0,0),\\; e_2 = (0,1,0),\\; e_3 = (0,0,1)\\} \\] <p>\u00e9 uma base ortonormal, pois:</p> <ul> <li>\\(\\langle e_i, e_j \\rangle = 0\\) se \\(i \\ne j\\),</li> <li>\\(\\|e_i\\| = 1\\) para todo \\(i\\).</li> </ul>"},{"location":"matematica/ial/espaco-hilbertiano/","title":"Espa\u00e7o de Hilbert","text":""},{"location":"matematica/ial/espaco-hilbertiano/#1-definicao-formal","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o Formal","text":"<p>Seja \\(\\mathcal{H}\\) um espa\u00e7o vetorial sobre o corpo \\(\\mathbb{K}\\) (onde \\(\\mathbb{K} = \\mathbb{R}\\) ou \\(\\mathbb{C}\\)), equipado com um produto interno \\(\\langle \\cdot, \\cdot \\rangle: \\mathcal{H} \\times \\mathcal{H} \\to \\mathbb{K}\\). O espa\u00e7o \\(\\mathcal{H}\\) \u00e9 chamado de espa\u00e7o de Hilbert se for completo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 norma induzida pelo produto interno, definida por:</p> \\[ \\|x\\| = \\sqrt{\\langle x, x \\rangle}, \\quad \\forall x \\in \\mathcal{H}. \\] <p>A completude significa que toda sequ\u00eancia de Cauchy em \\(\\mathcal{H}\\) converge para um elemento em \\(\\mathcal{H}\\) com respeito \u00e0 norma \\(\\| \\cdot \\|\\), ou seja, para cada 2 elementos existe um outro entre eles na qual a dist\u00e2ncia para qualquer dos 2 elementos \u00e9 menor que a dist\u00e2ncia entre eles.</p>"},{"location":"matematica/ial/espaco-hilbertiano/#2-norma-induzida-e-desigualdade-de-cauchy-schwarz","title":"2. Norma Induzida e Desigualdade de Cauchy-Schwarz","text":"<p>A norma induzida pelo produto interno \u00e9 dada por:</p> \\[ \\|x\\| = \\sqrt{\\langle x, x \\rangle}. \\] <p>Essa norma satisfaz a desigualdade de Cauchy-Schwarz:</p> \\[ |\\langle x, y \\rangle| \\leq \\|x\\| \\cdot \\|y\\|, \\quad \\forall x, y \\in \\mathcal{H}. \\]"},{"location":"matematica/ial/espaco-hilbertiano/#3-exemplos-de-espacos-de-hilbert","title":"3. Exemplos de Espa\u00e7os de Hilbert","text":"<ul> <li> <p>Espa\u00e7o \\(\\mathbb{R}^n\\): Com o produto interno usual \\(\\langle x, y \\rangle = \\sum_{i=1}^n x_i y_i\\), \u00e9 um espa\u00e7o de Hilbert de dimens\u00e3o finita.</p> </li> <li> <p>Espa\u00e7o \\(\\ell^2\\): Conjunto de todas as sequ\u00eancias \\((x_n)\\) de n\u00fameros complexos tais que \\(\\sum_{n=1}^\\infty |x_n|^2 &lt; \\infty\\), com produto interno \\(\\langle x, y \\rangle = \\sum_{n=1}^\\infty x_n \\overline{y_n}\\).</p> </li> <li> <p>Espa\u00e7o \\(L^2(\\Omega)\\): Conjunto de todas as fun\u00e7\u00f5es mensur\u00e1veis \\(f: \\Omega \\to \\mathbb{C}\\) tais que \\(\\int_\\Omega |f(x)|^2 dx &lt; \\infty\\), com produto interno \\(\\langle f, g \\rangle = \\int_\\Omega f(x) \\overline{g(x)} dx\\).</p> </li> </ul>"},{"location":"matematica/ial/norma/","title":"Norma","text":"<p>A norma \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o que generaliza a fun\u00e7\u00e3o Valor Absoluto.</p>"},{"location":"matematica/ial/norma/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Seja \\(V\\) um espa\u00e7o vetorial sobre o corpo \\(\\Bbb K\\) (onde \\(\\Bbb K = \\mathbb{R}\\) ou \\(\\mathbb{C}\\)). Uma norma sobre \\(V\\) \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o</p> \\[ \\|\\cdot\\|\\colon V \\;\\longrightarrow\\; [0,\\infty) \\] <p>que a cada vetor \\(x\\in V\\) associa um n\u00famero real \\(\\|x\\|\\), e que satisfaz, para todos \\(x,y\\in V\\) e todo escalar \\(\\alpha\\in\\Bbb K\\), as seguintes propriedades:</p>"},{"location":"matematica/ial/norma/#2-propriedades","title":"2. Propriedades","text":"<ol> <li>Positividade</li> </ol> <ol> <li>Definitude</li> </ol> <ol> <li>Homogeneidade (ou absoluto\u2013homogeneidade)</li> </ol> <ol> <li>Desigualdade triangular</li> </ol> <p>A partir de uma norma \\(\\|\\cdot\\|\\) define\u2011se naturalmente uma m\u00e9trica</p> \\[ d\\colon V\\times V\\;\\longrightarrow\\;\\mathbb{R},\\qquad d(x,y)\\;=\\;\\|x - y\\|, \\] <p>que torna \\((V,d)\\) num espa\u00e7o m\u00e9trico.</p>"},{"location":"matematica/ial/projecao/","title":"Proje\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma proje\u00e7\u00e3o em \u00c1lgebra Linear \u00e9 um operador linear que \u201cprojeta\u201d vetores de um espa\u00e7o \\(V\\) sobre um subespa\u00e7o \\(W\\subseteq V\\), deixando intacta a componente em \\(W\\) e anulando a componente em um complemento.</p>"},{"location":"matematica/ial/projecao/#1-projecao-linear-geral","title":"1. Proje\u00e7\u00e3o Linear Geral","text":"<p>Seja \\((V,K,+,\\cdot)\\) um espa\u00e7o vetorial e \\(P\\colon V\\to V\\) uma aplica\u00e7\u00e3o linear. Dizemos que \\(P\\) \u00e9 uma proje\u00e7\u00e3o se, e somente se,</p> \\[ P^2 = P, \\] <p>isto \u00e9,</p> \\[ \\forall v\\in V,\\quad P\\bigl(P(v)\\bigr) = P(v). \\] <p>Propriedades equivalentes:</p> <ul> <li>\\(\\operatorname{Im}(P)\\) (imagem de \\(P\\)) e \\(\\ker(P)\\) (n\u00facleo de \\(P\\)) satisfazem    </li> <li>Para todo \\(v\\in V\\), escrevemos unicamente</li> </ul> <p> </p> <p>e ent\u00e3o</p> <p> </p>"},{"location":"matematica/ial/projecao/#11-tipos-de-projecoes-lineares","title":"1.1. Tipos de proje\u00e7\u00f5es lineares","text":"<ul> <li>Proje\u00e7\u00e3o sobre \\(W\\) ao longo de \\(U\\):   Se \\(V = W \\oplus U\\), define-se</li> </ul> <p>Ent\u00e3o \\(P_{W,U}^2 = P_{W,U}\\), \\(\\operatorname{Im}(P_{W,U}) = W\\), \\(\\ker(P_{W,U}) = U\\).</p>"},{"location":"matematica/ial/projecao/#2-projecao-ortogonal-em-espaco-com-produto-interno","title":"2. Proje\u00e7\u00e3o Ortogonal em Espa\u00e7o com Produto Interno","text":"<p>Se \\(V\\) \u00e9 um espa\u00e7o vetorial sobre \\(K\\) dotado de um produto interno \\(\\langle\\cdot,\\cdot\\rangle\\), e \\(W\\subseteq V\\) \u00e9 um subespa\u00e7o (finito gerado), a proje\u00e7\u00e3o ortogonal de \\(v\\in V\\) sobre \\(W\\) \u00e9 o vetor \\(P_W(v)\\in W\\) tal que</p> <ol> <li> <p>\\(v - P_W(v)\\) pertence ao ortogonal \\(W^\\perp\\), i.e.    \\(\\langle v - P_W(v), w\\rangle = 0\\) para todo \\(w\\in W\\).</p> </li> <li> <p>\\(P_W\\) \u00e9 a proje\u00e7\u00e3o linear cujo n\u00facleo \u00e9 \\(W^\\perp\\) e imagem \u00e9 \\(W\\).</p> </li> </ol>"},{"location":"matematica/ial/projecao/#21-formula-em-base-ortonormal","title":"2.1. F\u00f3rmula em base ortonormal","text":"<p>Se \\(\\{e_1,\\dots,e_k\\}\\) \u00e9 uma base ortonormal de \\(W\\), ent\u00e3o para todo \\(v\\in V\\):</p> \\[ P_W(v) = \\sum_{i=1}^{k} \\langle v,\\,e_i\\rangle\\,e_i. \\] <p>Nesse caso, \\(P_W\\) satisfaz \\(P_W^2 = P_W\\) e \u00e9 autoadjunto (\\(P_W = P_W^*\\)).</p>"},{"location":"matematica/ial/projecao/#3-exemplos","title":"3. Exemplos","text":"<ol> <li>Proje\u00e7\u00e3o sobre o eixo \\(x\\) em \\(\\mathbb{R}^2\\):</li> </ol> <p>Aqui \\(W = \\operatorname{span}\\{(1,0)\\}\\), \\(U = \\operatorname{span}\\{(0,1)\\}\\).</p> <ol> <li>Proje\u00e7\u00e3o ortogonal em \\(\\mathbb{R}^3\\) no plano \\(xy\\):    Com base ortonormal \\(\\{e_1=(1,0,0),e_2=(0,1,0)\\}\\):</li> </ol> <p> </p> <ol> <li>Matriz de proje\u00e7\u00e3o    Se \\(P\\) \u00e9 proje\u00e7\u00e3o sobre o subespa\u00e7o gerado pelas colunas de \\(A\\in M_{n\\times k}(K)\\) com colunas linearmente independentes, ent\u00e3o</li> </ol> <p> </p>"},{"location":"matematica/ial/tfa/","title":"Teorema Fundamental da \u00c1lgebra","text":"<p>O Teorema Fundamental da \u00c1lgebra afirma que todo polin\u00f4mio n\u00e3o-constante de grau \\(n\\) com coeficientes complexos tem exatamente \\(n\\) ra\u00edzes complexas n\u00e3o necess\u00e1riamente distintas. Em outras palavras, o campo \\(\\mathbb{C}\\) \u00e9 algebricamente fechado: todo polin\u00f4mio sobre \\(\\mathbb{C}\\) se fatoriza completamente em fatores lineares.</p>"},{"location":"matematica/ial/tfa/#1-enunciado-formal","title":"1. Enunciado Formal","text":"<p>Seja \\(p(z)\\) um polin\u00f4mio de grau \\(n \\geq 1\\) com coeficientes complexos:</p> \\[ p(z) = a_n z^n + a_{n-1} z^{n-1} + \\cdots + a_1 z + a_0,\\quad \\text{com } a_n \\neq 0. \\] <p>Ent\u00e3o, existem n\u00fameros complexos \\(\\lambda_1, \\lambda_2, \\dots, \\lambda_n\\) (n\u00e3o necessariamente distintos) tais que:</p> \\[ p(z) = a_n (z - \\lambda_1)(z - \\lambda_2) \\cdots (z - \\lambda_n) \\quad \\text{e} \\quad \\forall k \\in \\mathbb{N}^+, k\\le n, \\quad p(\\lambda_k) = 0 \\]"},{"location":"matematica/ial/tfa/#em-notacao-simbolica","title":"Em nota\u00e7\u00e3o Simb\u00f3lica","text":"<p>Seja \\(f(x) = \\sum_{i=0}^n a_i x^i\\) uma fun\u00e7\u00e3o polinomial:</p> \\[ \\forall n\\in\\mathbb{N},\\,n\\ge 1,\\;\\forall f(z) \\in\\mathbb{C}[z],\\; a_n\\neq0,\\;\\exists (\\lambda_1,\\dots,\\lambda_n)\\in\\mathbb{C}^n: \\] \\[ \\quad \\forall k \\in \\mathbb{N}^+,\\; k\\le n,\\; f(\\lambda_k) = 0 \\quad \\wedge \\quad f(z) = \\sum_{k=0}^n a_k\\,z^k \\;=\\; a_n\\;\\prod_{i=1}^n (z-\\lambda_i). \\]"},{"location":"matematica/ial/tfa/#propriedades","title":"Propriedades","text":"<p>Ou seja, o TFA afirma sobre:</p> <ol> <li> <p>Exist\u00eancia de raiz </p> </li> <li> <p>Fatora\u00e7\u00e3o completa    Mais ainda, podemos escrever</p> </li> </ol> <p> </p> <p>onde \\(\\alpha_1,\\dots,\\alpha_n\\in\\mathbb{C}\\) s\u00e3o todas as ra\u00edzes de \\(f\\) (com suas multiplicidades).</p>"},{"location":"temp/temp/","title":"Temp","text":"<p>Certainly! Here's your sentence rewritten purely in formal mathematical notation:</p> \\[ \\exists \\lambda_1, \\dots, \\lambda_n \\in \\mathbb{K},\\; \\text{nem todos nulos},\\; \\text{tais que} \\; \\sum_{i=1}^{n} \\lambda_i v_i = \\mathbf{0}_V \\] <p>Or, more compactly and fully symbolized:</p> \\[ \\exists\\, \\lambda_1, \\dots, \\lambda_n \\in \\mathbb{K} \\;\\text{com}\\; \\big(\\lambda_1, \\dots, \\lambda_n\\big) \\ne \\mathbf{0} \\;\\text{tal que}\\; \\sum_{i=1}^n \\lambda_i v_i = \\mathbf{0}_V \\] <p>Where:</p> <ul> <li>\\(\\mathbb{K}\\) is the underlying field (e.g., \\(\\mathbb{R}\\), \\(\\mathbb{C}\\), etc.),</li> <li>\\(\\mathbf{0}_V\\) is the zero vector in the vector space \\(V\\),</li> <li>\\(v_1, \\dots, v_n \\in V\\) are given vectors.</li> </ul> <p>Let me know if you also want the negation or the equivalent condition for linear independence.</p>"}]}